%@Auteur:\url{www.bricamath.net}\par
Soit le programme de calcul suivant :\par
\hfil\fbox{\begin{minipage}{0.9\linewidth}{\textsl{Choisir un nombre,
        prendre son double et ajouter 1. Multiplier le résultat par 2
        et soustraire 1 au nombre obtenu. Multiplier le résultat
        précédent par 2, et enfin, soustraire 2 au résultat
        précédemment trouvé.}}\end{minipage}}\hfil{}
\begin{myenumerate}
\item Effectue ce programme de calcul en prenant 3 comme nombre de
  départ.
\item Effectue ce programme de calcul en prenant 4 comme nombre de
  départ.
\item Appelle $x$ le nombre de départ. Exprime le résultat final $R$ en
  fonction de $x$.\par
  Développe et réduis l'expression obtenue. Qu'en conclure ?
\end{myenumerate}